---
sidebarDepth: 3
---

# Meetup SNDS
<!-- SPDX-License-Identifier: MPL-2.0 -->

Les Meetups SNDS sont des séminaires durant lesquels sont présentés des travaux sur le SNDS. 

Ils sont ouverts à toute personne de la communauté scientifique, médicale, professionnelle, associative, ou encore étudiante. 

Pour être informé des nouveaux événements et s'y inscrire, merci de rejoindre le groupe Health Data Hub sur cette page internet [groupe meetup Health Data Hub](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/).

Nous aimerions organiser des Meetup SNDS dans d'autres villes que Paris. 
Merci de nous contacter si vous souhaiter initier un groupe local.  

- [Chaîne youtube](https://www.youtube.com/channel/UCFmHnLZ31EgSrPhZQTM9weQ) du HealthDataHub
- [Dossier sur GitLab](https://gitlab.com/healthdatahub/documentation-snds/tree/master/files/presentations) contenant l'ensemble des présentations


## 2021.09.14 Meetup - SNDS11 - BOAS, soutien au développement et à la validation d’algorithmes de ciblage
[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/280593950/)


### Le lancement de BOAS et l’appel à projets
- Présenté par : Romain Girard, équipe Open Source au Health Data Hub
- Support de présentation : [pdf](../files/presentations/meetup-snds11/20211005_HDH_meetup11-BOAS_MPL-2.0.pdf)

### Pourquoi un algorithme de ciblage ? Pourquoi le valider ? Un cas d’usage
- Présenté par : Malek Bentayeb, épidémiologiste au Health Data Hub
- Support de présentation : [pdf](../files/presentations/meetup-snds11/20211005_HDH_meetup11-ciblage_MPL-2.0.pdf)


<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GXHxIHfXV0g" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2021.06.24 Meetup - SNDS10
[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/278726849/)
Support de présentation : [pdf](../files/presentations/meetup-snds10/20210724_ANSM_meetup-datamed_MPL-2.0.pdf)

### Introduction : Présentation des parties prenantes et du projet
- Présenté par : Joëlle Chong (Designer de services EIG), Line Rahal (Data Scientist EIG)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/vlCoQ1CYofo" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Concevoir la stratégie Data par le Design
- Présenté par : Joëlle Chong (Designer de services EIG)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/14VCWMNkHcg" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Exploiter les données de l'ANSM : du nettoyage et chaînage à la data visualisation
- Présenté par : Line Rahal (Data Scientist EIG), Tim Vlaar (Data Scientist HDH)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wqDUZv3VVtc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2021.06.11 Meetup - SNDS9
[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/278465999/)
Support de présentation : [pdf](../files/presentations/meetup-snds9/20210603_ANS_Meetup-ANS-SMT-MPL-2.0.pdf)

### La naissance du Serveur Multi-Terminologies de l'ANS
- Présenté par : Thierry Dart (Directeur Pôle Données et interopérabilité sémantique à l'ANS), Yann Briand (Pharmacien expert sémantique), Tayeb Merabti (Directeur de programme "Terminologies de santé", responsable du SMT)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/NOWmF0qRWSY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Le projet SMT
- Présenté par : Mélissa Mary (Ingénieure et experte sémantique), Tayeb Merabti (Directeur de programme "Terminologies de santé", responsable du SMT)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/5FtZKLXr_sM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Les services SMT
- Présenté par : Tayeb Merabti (Directeur de programme "Terminologies de santé", responsable du SMT), Abdelali Boussadi (Expert interopérabilité)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/RkoGoQlGIpw" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2021.04.29 Meetup - SNDS8
[Page de l'évènement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/277465346/)

### Présentation du portail ScanSanté
- Présenté par: Aline CUSSON (cheffe de projet à l'ATIH)
- Support de présentation: [pdf](../files/presentations/meetup-snds8/20210429_ATIH_meetup8-scansante_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/jQ4I42CvH_Y" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Présentation du dictionnaire interactif des données du PMSI ATIH
- Présenté par: Sandra Steunou (cheffe de service adjointe à l'ATIH)
- Support de présentation: [pdf](../files/presentations/meetup-snds8/20210429_ATIH_meetup8-dico-interactif_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/R1W20WKzuTk" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Présentation de ScanCovid
- Présenté par: Vincent Biot (datascientist à l'ATIH)
- Support de présentation: [pdf](../files/presentations/meetup-snds8/20210429_ATIH_meetup8-scancovid_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/lwVXci18eXc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2021.03.11 Meetup - SNDS7
[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/276539610/)

### Introduction globale sur les données de synthèse
- Titre : Données de synthèse, définition, utilité, pourquoi en a-t-on besoin ?
- Présenté par : Lorien Benda (Health Data Hub)
- Support de présentation :
[pdf](../files/presentations/meetup-snds7/20210318_HDH_slide-intro-meetup7_MLP-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/q1MrbE0-KRg" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Données de synthèse Repères
- Titre : Utilisation de données synthétiques SNDS pour le développement d'outils et de méthodes adaptés à la phramaco-épidémiologie
- Présenté par : Pr Emmanuel Oger (Directeur de l'EA 7449 REPERES (REcherche en Pharmaco-Epidémiologie et REcours aux Soins))
André Happe (EA 7449 REPERES, en charge de l'axe transversal "Outils et Méthodes"), Erwan Drezen (CEO de la société CUBR).
- Support de présentation : 
[pdf](../files/presentations/meetup-snds7/20210318_cuber_meetup7_MLP-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GNU53hCFEbE" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Générateur de données de synthèse
- Titre : Création d'un générateur de données de synthèse
- Présenté par : Gilles Essoki Ndame et Aymeric Floyrac (Health Data Hub).
- Support de présentation : 
[pdf](../files/presentations/meetup-snds7/20210318_HDH_slides-generateur-meetup7_MLP-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/9z-deBBn7Q4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Anonymisation et données de synthèse
- Titre : Anonymisation de données, que permettent les avatars ?
- Présenté par : Pierre Antoine Gourraud (Professeur des universités, praticien-hospitalier de la faculté de médecine de l’université de Nantes (France)), Carole Requillard (Directrice de la Fabrique au Health Data Hub), Olivier Breillacq (Fondateur de la startup Octopize-Mimethik Data)
- Support de présentation : 
[pdf](../files/presentations/meetup-snds7/20210318_Octopize_Deck-OctopizeHdhCom_MLP-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/gDhQZxVaZfk" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


## 2020.11.26 Meetup - SNDS6

[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/274203888/)

### Démarche open source du Health Data Hub
- Titre : Présentation et actualité et présentation des notebooks des exercices sur les données de synthèse inspirés des programmes partagés sur gitlab par la communauté.
- Présenté par : Lorien Benda et Tim Vlaar, Health Data Hub
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds6/20201106_PresentationHDH_Meetup6.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds6/20201106_PresentationHDH_Meetup6.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/7UJmrRZ-4Fc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Méthode de validation des algorithmes avec le SNDS  
- Titre : Reconstituted Electronics Health Records (rEHR): a fact-checking method for algorithm validation in the SNDS.
- Présenté par : les Drs. Nicolas Thurin (Pharmacien), Pauline Bosco (Médecin) et Patrick Blin (Médecin) de l’équipe Bordeaux PharmacoEpi (BPE : La BPE est une plateforme de recherche en pharmaco-épidémiologie de l’Université de Bordeaux qui fait partie du CIC 1401 INSERM du CHU de Bordeaux avec maintenant plus de 15 ans d’expérience dans l’analyse des données de l’Assurance Maladie). 
- Support de présentation : 
[pptx](../files/presentations/meetup-snds6/20201106_Presentation_PharmacoEpi-BPE_Meetup6.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds6/20201106_Presentation_PharmacoEpi-BPE_Meetup6.pdf)


<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/a4RYnxV5my4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2020.02.20 Meetup - SNDS5

[Page de l’événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/268318992/)

### Le PMSI
- Titre : Les coulisses du PMSI
- Présenté par : Marlène BERNARD, ingénieur statisticien, Sandra STEUNOU, chef de service adjoint, Pauline RENAUD, chef de service (ATIH)
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds5/20200220_meetupsnds5_pmsiatih.pptx)

### Algorithme de typage du diabète 
- Titre : Développement d’un algorithme de typage du diabète à partir de données de la cohorte Constances et son application dans le SNDS
- Présenté par : Sonsoles Fuentes, doctorant (Santé Publique France)
- Support de présentation : 
[pptx](../files/presentations/meetup-snds5/20200220_meetupsnds5_spf_typdiab.pptx)

### ReDSiam, des algorithmes disponibles 
- Titre : Le réseau ReDSiam : des algorithmes pour identifier des pathologies dans le SNDS
- Présenté par :  Emeline Heyndrickx de l’unité Cohortes épidémiologiques en population (UMS 11 - Inserm)
- Support de présentation :
[pdf](../files/presentations/meetup-snds5/20200220_meetupsnds5_redsiam.pdf)

## 2019.11.28 Meetup - SNDS4

[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/266283776/)

### Le CépiDc
- Titre : Comment les données du CépiDc sont-elles collectées et quelles sont leurs possibles utilisations ?
- Présenté par : Grégoire Rey, directeur du CépiDc (CépiDc-Inserm)
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds4/2019.11.28_CEPIDC_MPL-2.0.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds4/2019.11.28_CEPIDC_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/_0rrgW1kMQA" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Le service santé de la Cnil 
- Titre : Le service santé de la Cnil : ressources, méthodes et points de vigilance
- Présenté par : Hélène Guimiot-Breaud (Cheffe du service de la santé de la Cnil)
- Support de présentation : À venir

### Histoire d’un appariement SNDS chez Clinityx
- Présenté par :  Nicolas Glatt (directeur général et co-fondateur de Clinityx)
- Support de présentation :
[pdf](../files/presentations/meetup-snds4/2019.11.28_CLYNTIX_France-Tavi_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/4eqnTq_hYIk" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2019.09.19 Meetup - SNDS3

[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/264156369/)

### Espace ANSM
- Titre : Espace ANSM, rubrique à brac et boîte à outils
- Présenté par : Thien le Tri (ANSM Epi-Phare)
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds3/2019.09.19_EpiPhare_Espace-ANSM_MPL-2.0.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds3/2019.09.19_EpiPhare_Espace-ANSM_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/CmeVbjNtLNQ" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Boîte à outils du data scientist 
- Titre : La boîte à outils du data scientist pour analyser les données du SNDS
- Présenté par : Martin Prodel (HEVA)
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds3/2019.09.19_Heva_Boite-a-outil-data-scientist_MPL-2.0.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds3/2019.09.19_Heva_Boite-a-outil-data-scientist_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/ytpi4PRXYZc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
  
### Datathon OMOP-CDM
- Titre : Présentation du modèle de données commun OMOP, et du travail de conversion réalisé par le groupe interChus, qui mène à l'organisation d'un datathon multi-centre
- Présenté par : Nicolas Paris (APHP) et Matthieu Doutreligne (DREES)
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds3/2019.09.19_APHP_DREES_OMOP-datathon_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/ARhlmnBi_to" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2019.06.12 Meetup - SNDS2

[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/261637008/)

### 1990 - 2019 : du rêve à la réalité
- Titre : 1990 - 2019 : du rêve à la réalité, le regard d'un clinicien sur le SNDS
- Présenté par : le Dr Bertrand Lukacs (APHP)
- Support de présentation :
[ppt](../files/presentations/meetup-snds2/2019.06.12_Lukacs_SNDS-du-reve-a-la-realite_MPL-2.0.ppt),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds2/2019.06.12_Lukacs_SNDS-du-reve-a-la-realite_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/xAbyRQW8KlU" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Application du Big Data 
- Titre : Application du Big Data sur les données du SNDS 
- Introduit par : Emmanuel Bacry
  - Directeur de recherche CNRS Université Paris Dauphine
  - Directeur scientifique de l’INDS
  - Responsable projets data-santé à Polytechnique
- Présenté par : Youcef Sebiat (Chef de projet data-santé à Polytechnique)
- Support de présentation :
[GSlides](https://docs.google.com/presentation/d/1QhqVp8tJvf4hKPF8zqSz7rE9oGhTzYpuQQwH2iP46co/edit?usp=sharing),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds2/2019.06.12_CMAP-XDataInitiative-CNAM_Application-Big-Data-sur-le-SNDS_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/YsGsgD_NEUc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
  
### Temporalité des données 
- Titre : Temporalité de la restitution des données dans le SNDS – Synthèse pour les analyses longitudinales 
- Présenté par : Cedric Collin (Pharmacoépidemiologiste chez IQVIA)
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds2/2019.06.12_IQVIA_Temporalite-restitution-SNDS_MPL-2.0.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds2/2019.06.12_IQVIA_Temporalite-restitution-SNDS_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/-wGL753gCrI" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## 2019.03.27 Meetup - SNDS1

[Page de l'événement](https://www.meetup.com/fr-FR/Health-Data-Hub/events/259764548/)

### Documentation ouverte
- Titre : Documentation ouverte du SNDS sur GitLab 
- Lien : [documentation-snds.health-data-hub.fr](https://documentation-snds.health-data-hub.fr/)
- Présenté par : Anne Cuerq (INDS) et Pierre-Alain Jachiet (DREES)
- Support de présentation :
[GSlides](https://docs.google.com/presentation/d/1WvC4879Exta3Iv5vT9p-aHdzEjl4vy4ElymcNYWDXCQ/edit#slide=id.g54f4ce99ab_0_5),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds1/2019.03.27_INDS_DREES_Documentation_SNDS_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/JpUbZUWwEt4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
    
### Schéma formel et Dictionnaire interactif 
- Lien : [drees.shinyapps.io/dico-snds](https://drees.shinyapps.io/dico-snds/)
- Présenté par : Matthieu Doutreligne et Viktor Jarry (DREES)
- Support de présentation :
[GSlides](https://docs.google.com/presentation/d/1XMGUJKcxy1zqfII-EtQDbmR2tljj6A8NIyEiEKJmz-Q/edit#slide=id.g54533cc6ad_0_0), 
[pdf](../files/presentations/meetup-snds1/2019.03.27_DREES_schema_dico_snds_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/aAeAB301zzM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Appariements entre les cohortes et le SNDS
- Titre : Appariements entre les cohortes et le SNDS - zoom sur un cas concret
- Présenté par : Mehdi Gabbas et Brice Dufresne ([Cnam](../glossaire/Cnam.md))
- Support de présentation :
[pptx](../files/presentations/meetup-snds1/2019.03.27_CNAM_Possibilités_Appariement_SNDS_MPL-2.0.pptx),
[pdf](../files/presentations/meetup-snds1/2019.03.27_CNAM_Possibilités_Appariement_SNDS_MPL-2.0.pdf)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/8M12owyEst4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
